\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}

\def\title{TP \no{} 7 -- Recherche de motifs}

\begin{document}
\header

\bigskip

Soit $\Sigma$ un alphabet, $c \in \Sigma^*$ un motif de longueur $m$ et $t \in \Sigma^*$ un texte. Le problème de la recherche du motif $c$ dans le texte $t$ consiste à trouver l'ensemble des positions $k$ telles que $t_k t_{k + 1} \ldots t_{k + m - 1} = c$.

\section{Oups !}

\question
Quel est le cardinal de l'ensemble $\{\textnormal{sous-chaîne}, \textnormal{sous-séquence}, \textnormal{facteur}, \textnormal{sous-mot}\}$ ?

\section{Algorithme de Khrâss-MP}

\question
Écrivez une fonction qui prend en argument les mots $c$ et $t$ et renvoie la liste des positions des occurrences de $c$ dans $t$. Quelle est la complexité de votre algorithme ? N’avez-vous donc pas honte ?

\section{Algorithme de Knuth-Morris-Pratt}

Un \emph{bord} d'un mot $u$ non vide est un mot différent de $u$ qui est à la fois préfixe et suffixe de $u$. Le \emph{bord maximal} de $u$ est l'unique bord de longueur maximale, on le note $\beta(u)$\footnote{L'ensemble des bords de $ababa$ est $\{\varepsilon, a, aba\}$ donc $\beta(ababa) = aba$.}.

\question
Montrer que la suite $(\beta^k(u))_{k \geqslant 1}$ converge et que l'ensemble de ses termes est exactement l'ensemble des bords de $u$.\bigskip

Soit $u = x_0 x_1 \ldots x_{n - 1}$ un mot de longueur $n > 0$. Pour $i = 1, \ldots, n$, on note $\ell_i = |\beta(x_0 \ldots x_{i - 1})|$ la longueur du bord maximal du préfixe de longueur $i$ de $u$.

\question
En trouvant une relation de récurrence sur les $\ell_i$, écrire une fonction \texttt{kmp : string -> int vect} telle que \texttt{kmp $u$} détermine en temps $O(n)$ le vecteur \texttt{[|$\ell_0$;$\ell_1$;$\ldots$;$\ell_n$|]}\footnote{Vous savez les enfants, là vous êtes en train de faire de la programmation dynamique.} pour un mot $u$ de longueur $n$ (la valeur $\ell_0$ n'étant pas significative).

\question
Soient $u$ et $v$ deux mots de longueurs respectives $m$ et $n$. En vous servant de \texttt{kmp $u\#v$} où $\#$ est une lettre qui ne se trouve ni dans $u$ ni dans $v$, écrire une fonction \texttt{trouver\_occurrences} qui résout le problème de la recherche de motif. Quelle est sa complexité ?

\question
Déterminer en $O(n^2)$ si un mot de longueur $n$ contient un facteur carré (c'est-à-dire, un facteur de la forme $ww$ où $w$ n'est pas vide).

\question
Un mot est dit \emph{primitif} s'il ne peut pas s'écrire sous la forme $z^p$ avec $p \geqslant 2$. Déterminer en $O(n)$ si un mot de longueur $n$ est primitif.

\question
Le miroir d'un mot $w = x_0 x_1 \ldots x_{n - 1}$ est le mot $\overline{w} = x_{n - 1} x_{n - 2} \ldots x_0$. Écrire une fonction qui détermine en $O(n)$ la liste des préfixes palindromes ($\overline{w} = w$) d'un mot de longueur $n$.

\question
On dit que deux mots $u$ et $v$ sont \emph{conjugués} s'il existe deux mots $x$ et $y$ tels que $u = xy$ et $v = yx$. Déterminer en $O(n)$ si deux mots de même longueur $n$ sont conjugués.

\end{document}
